\chapter{Requisitos técnicos del diseño}
\label{cap:capitulo_2}

Como hemos adelantado, pretendemos diseñar un sistema autónomo capaz de hacer sonar un órgano de tubos, tal como lo haría un artista. El uso está enfocado a minimizar la interacción del usuario con el sistema. 

Para especificar el diseño de este proyecto hemos propuesto una serie de requisitos tanto \textit{hardware} como \textit{software}:

\section{Requisitos \textit{hardware}}

\begin{itemize}
	
	\item Un juego de mecanismos accionará las teclas, otro moverá los pedales y otro desplazará los registros de timbres.
	
	\item El sistema no podrá acceder a la mecánica interna del instrumento, ni modificarlo de ninguna forma.
	
	\item No podrá apoyarse demasiado peso sobre el órgano, ni hacerse contra-apoyo (hacia arriba).
	
	\item El control principal, la instalación de partituras y la configuración se harán remotamente.
	
	\item Se proveerá un control local reducido de los accionadores con fines de puesta en marcha y mantenimiento.
	
	\item Asímismo se facilitará el control remoto desde un mando a distancia.
	
	\item El diseño debe ser flexible y extensible para distintos órganos.
	
	\item Se debe de poder instalar y desinstalar fácilmente.
	
\end{itemize}

\section{Requisitos \textit{software}}

Teniendo en cuenta los requisitos \textit{hardware} y el perfil del usuario final, planteamos los siguientes requisitos para el software a diseñar:

\begin{itemize}

	\item Se ofrecerá control remoto para todos los casos de uso a nivel de usuario.
	
	\item La interfaz permitirá controlar la reproducción: iniciar una pieza, pausarla, reanudarla y detenerla. La reproducción por defecto será en modo bucle.
	
	\item Facilitará la subida y gestión de partituras. En dicho gestor se mostrará la duración de cada pieza.
	
	\item Los archivos a procesar son de formato MIDI estándar, sin perjuicio de que una partitura pueda estar adaptada específicamente al sistema.
	
	\item Las piezas musicales se clasificarán en listas de reproducción.
	
	\item La interfaz de usuario permitirá asignar dichas listas a ciertos botones del mando arriba mencionado.
	
	\item El mando tendrá capacidad para reproducir una serie de listas pre-programadas, así como pausar y detener la reproducción.
	
	\item El \textit{software} dará soporte al testeo de los accionadores de forma local.
	
	\item El controlador debe ser extensible para órganos con más o menos teclas, distinto número de teclados o diferente configuración de registros.
	
	\item La aplicación para el usuario debe ser lo más sencilla e intuitiva posible.
	
	\item Se busca obtener una aplicación de control multiplataforma.
	
	\item La interfaz de usuario se presentará en varios idiomas.
	
	\item Ya que el control es remoto, se hará hincapié en la seguridad, tanto autentificación de acceso como aspectos de programación, tales como inyección de código.

\end{itemize}

\section{Fases del proyecto}

Tal como hemos introducido anteriormente, vamos a dividir este proyecto en cuatro fases, cada una de las cuales servirá para obtener los requisitos necesarios para continuar la siguiente. Vamos a trabajar de la siguiente forma:

\begin{enumerate}
	\item \textbf{FASE I --- Análisis:} Vamos a estudiar todos los componentes a los que tenemos acceso, desde el órgano hasta la placa de circuito y el computador a utilizar, pasando por la especificación del formato MIDI.
	
	\item \textbf{FASE II --- Diseño:} En esta fase reunimos las especificaciones del sistema y los requisitos propuestos para definir el sistema que vamos a concebir, desde la interfaz al usuario hasta la interacción con el hardware.
	
	\item \textbf{FASE III --- Implementación:} Es la etapa en la que se programa el \textit{software} a partir del diseño de la fase precedente, y prestaremos atención a los detalles de bajo nivel que se nos presentarán, desde llamadas al sistema y acceso a los periféricos hasta control de concurrencia.
	
	\item \textbf{FASE IV --- Verificación y validación:} Una vez terminada la fase de implementación, pondremos en funcionamiento el sistema para verificar que tanto el \textit{hardware} como el \textit{software} se integran correctamente y cumplen con los requisitos propuestos.
	
\end{enumerate}

\clearpage{\cleardoublepage}
\clearpage{\pagestyle{empty}\cleardoublepage}
